支那「告密文化」再現》「監視老師是我們的責任……」 數百所大學部署「學生間諜」剷除「對黨不忠」教授

紅色背包搭配白色愛迪達鞋款，看起來就像一般中國大學生的彭偉，卻有個特別任務─學生間諜。21歲的彭偉就讀四川大學化學系，是中國境內人數越來越多的「學生信息員」之一，職責是緊盯教授的意識形態思想，協助剷除那些言行舉止不忠於習近平與中國共產黨的學校老師。彭偉告訴《紐約時報》：「確保純粹的學習環境，保證教授遵守規矩，就是我們的責任。」

《紐時》（NYT）1日指出，經採訪20多名中國教授和學生，確認自習近平掌權以來，中國數百個大專院校正在大規模收編學生以監視教師，甚至打算每班至少安插一名學生信息員。《紐時》認為，習近平正在把高等教育場所變成共產黨的基地、推動消除異議的全國性運動，如今中國人人皆可能是「抓耙仔」，這營造出不寒而慄的恐怖感，等同於倒退回毛澤東發動文化大革命的時代。

老師因表現對黨不夠忠誠，遭舉報、懲治

中國所有大學本就由黨所控制，學校設立黨委會，大學黨委書記負責監督學校工作，各大高校成立「習思想」研究中心，如今就連部分學生也都被黨所吸收，這現象引發不少學者擔憂，課堂自由辯論逐漸被扼殺。曾任廈門大學經濟學教授的尤盛東說，他去年上課時稱，習近平提出的「中國夢」，其中「夢」應是「幻想」而非「理想」，結果遭學生舉報後解雇。

現居紐約的尤盛東指出，學生批評他是極端分子、「反共產主義分子」，由於中國多數大學教室裡都裝有監視錄影器，所以學生要舉證很容易，「在這人人自危的狀況下，怎麼有辦法進步、創造發明呢？」《紐時》發現自去年迄今，至少有12起學生舉報教授的案件，遭控訴的師長皆遭嚴懲，據悉中國中部的某位大學女教授遭解雇，原因是該教授遭舉報批評習近平取消國家主席任期限制。

曾任重慶師範大學文學教授的唐雲表示，他今年2月批評習近平的名言「擼起袖子加油幹」十分粗鄙，指這番話嚴重破壞漢語優雅性，而遭到學生投訴、撤銷教師資格，他表示：「老師做什麼事情都可能被舉報。」除了注意不能批判時政，教授也最好照顧一下「民族情緒」，北京一所大學的數學教授被停課，原因竟是學生投訴，該教授認為日本學生比中國學生努力念書。

不僅大學教授，中小學的教師也受到規範。中國教育部2018年修訂《中小學教師違反職業道德行為處理辦法》，規定教師若在教育教學活動中及其他場合，出現損害黨中央權威、違背黨的路線方針政策的言行，屬「違反職業道德」，且應予處理懲治。中國教育部並未回應《紐時》置評請求。

監視老師賺取大好未來，學生自發性應徵「學生信息員」

學生信息員是中國學校黨政部門的耳目，也是中共思想政治工作的一部分。中國重點高校在1989年天安門事件後開始實行此制度，直到2000年，信息員制度普及到武漢大學、上海師範大學等省級高校，2005年，學生信息員制度進一步擴大到層次更低的學校甚至一些中學。

在習近平一系列維穩、根除反對專制統治勢力的政策中，學生監控老師對習近平、中共與民主自由等思想的看法，扮演越來越重要的角色。根據大學院校公布的消息，每班徵求一位學生信息員，有些學校甚至指定只有黨員與「政治思想正確」者才有應徵資格，並要求學生定期繳交監督報告。作為交換，學生信息員的未來平步青雲，可賺取獎學金、拿高分，在共產黨組織獲得升遷。

例如，陝西省安康學院的網路通知指出，學生信息員應正式舉報「傳播迷信、邪教和色情內容，與弘揚西方政治價值觀、批評黨宗旨的教授」，學校行政單位應於3個工作天內回覆投訴。

一些學生信息員表示，他們平時不僅監督教授在課堂上說些什麼，還會特別注意教授的私生活，例如看書與觀賞電影的品味。四川大學的彭偉指出，他也很常跟其他學生聊天，蒐集不同人對老師包含個性、價值觀與愛國主義思想的印象為何。彭偉並不認為學生信息員的存在壓制了課堂辯論的自由，他反倒認為，中國的大學長期忽視學生的想法，「老師需要多了解學生的憂慮。」

鼓動年輕人討伐師長，紐時：習近平正走毛澤東的老路

政治譴責文化甚至已滲透中國最負盛名的大學，在習近平的母校、北京清華大學，馬克思主義教授呂嘉今年遭學生在網路上集體批鬥，指責他的演講內容批評中國和社會主義，聲稱中國文明正在衰落，隨後呂嘉便被校方調查。多位發起批判活動的學生說，受到習近平加強思想工作、為「民族復興」做好準備的號召啟發，他們才開通匿名社群媒體帳號、批評呂嘉教授。

《紐時》認為，習近平正在尋求與毛澤東同等的歷史地位，也借鑑了毛澤東1960至1970年代間發起文化大革命的做法，來恢復中共在所有中國人日常生活的中心地位。在文革時期，任何與西方有掛勾的人都會被批鬥為「階級敵人」，年輕人被鼓動去監視與討伐「異議」知識分子。

美國福坦莫大學（Fordham University）法學教授明克勝（Carl Minzner）指出， 習近平正努力使共產黨成為「國家和社會領導力量」，增加學生信息員數目是該政策的一部份，「習近平的目標是重新引入自我審查，讓人們開始三思而後言，當政治正統佔據主導地位時，社會的集體意識就開始關閉。」

甴總果然係毛澤東忠實支持者